xv6
===
Шевчук Павел Андреевич, бПМИ142

exec()
------
Нужно реализовать поддержку shebang для системного вызова `exec`.
Работать оно будет примерное вот так. Для начала определимся что такое shebang скрипт. В целом это что угодно, что
не начинается с ELF-заголовка. Определимся, как оно должно выполняться. 2 случая: 1. Файл не начинается с #!. Тогда
в качеcтве интерпретатора будет выбираться что-то по умолчанию, видимо, по крайней мере по началу это будет жёстко
вшитый в код ядра `/sh`. 2. Файл начинается с #!. Тогда смотрим на строку за #!. Делим её на слова (по пробелам, очевидно). Первое слово - интерпретатор. Остальные - аргументы. Теперь последний вопрос: когда мы определились, какой
интерпретатор мы берём и какие дополнительные аргументы ему передаём что произойдёт далее. А далее рекурсивно
вызовется exec для этого интерпретатора со следующими параметрами: доп. аргументы из shebang, абсолютный путь к файлу,
который мы запускаем, и аргументы, переданные exec изначально. Последняя деталь: ограничения. Итак
* Максимальная глубина рекурсии: 5
* Максимальное количество аргументов в итоге: 32
* Максимальный размер строки shebang: 4097 байт не считая перевода строки
* Символы в аргументах, как минимум поначалу - непробельные

### Что сделано
* '#!' работает в целом, но
* не поддерживается sh по умолчанию. Видимо и не будет т.к. в текущем виде sh малоприменим
* а вот рекурсия работает, лимит рекурсии действительно 5
* как и опциональные аргументы

mkfifo
------
Нужно сделать системный вызов `mkfifo`. Он будет иметь следующую сигнатуру:
```c
int mkfifo(const char *pathname, mode_t mode);
```
Будет создаваться файл с именем pathname и правами доступаа `mode`. Функция будет возвращать 0 в случае ошибки. Как он
будет работать: его можно открыть на запись и на чтение по 1 разу. Открытие на запись блокируется до тех пор, пока
файл не открыт на чтение и наоборот. Каждый записанный внутрь байт может быть прочитан с другого конца. Внутри будет
храниться  некоторый буфер размером 8192 байта. В случае если операция `write` заполнила этот буфер она блокируется
либо до тех пор пока он не освободится хоть на сколько-нибудь, либо до тех пор, пока другой конец файла не будет
закрыт. Аналогично с `read` и опустошением буфера.

### Что сделано
* Сперва я изготовил реализацию, соответствующую оригинальному описанию
* Потом я понял что оригинальное создание не соответствует никакой UNIX-системе, посему сделано как в UNIX
* Размер буфера - остался таким же как и у оригинального pipe
* Открыать файл можно много раз. В тот момент, когда пайп окажется не открыт ни с какого конца его содержимое будет удалено
* Открытие файла блокируется до тех пор, пока не будет хотя бы 1 процесса, открывшего файл на read и 1 процесса, открывшего файл на write.
* `read` и `write` блокируются до тех пор, пока буфер соответственно пуст и полон.
* `close` закрывает файл. Если другой его конец после этого становится не открытым хотя бы с какого-то конца, то программа с другого конца больше не может читать/писать
* `unlink` корректно удаляет файл

halt
----
Мне надоело, сделаю системный вызов `halt`:
```c
int halt(void);
```
Просто будет останавливать машину. xv6 однопользовательская, посему никаких проблем с тем, кто же может это сделать не
существует

### Что сделано

* На самом деле я проверил ещё раз и выяснил что оно таки работает 
* Проверил ещё раз, понял что не работает, понял что чтобы оно заработало нужно написать довольно много кода, сейчас этот вызов просто возвращает -2 для рута -1 для остальных



Пользователи
------------
Итого план: реализовать пользователей, логин и всё такое.

### Что сделано
* Есть пользователи, а именно: у каждого процесса есть uid, euid, suid
* У файла есть владелец и права доступа
* Есть файл `passwords` (то что в приличных системах называется `/etc/shadow`). В нём хранится информация о пользователях такая как логин, SHA256 от пароля, домашний каталог, шелл. Также есть `users` - всё то же самое но без хеша пароля
* Есть программы, которые используют эту информацию: `login`, `passwd`, `su`.
* Работает бит `setuid`
* Все системные вызовы (за малым исключением) переработанны чтобы использовать эту информацию
* `stat` перенесён в ядро чтобы корректно обрабатывать файлы без права на чтение
* Добавлены системные вызовы `chown`, `chmod`, `fchmod`, `fchown` и соответствующие программы `chown`, `chmod`
* `login` запускается при старте системы (`init` запускает `login` вместо `sh`)
* Есть программа `getuid` которая пишет real, effective и saved uid пользователя
* Бывают пользователи без пароля
* mkfs отныне умеет создавать файлы с указанными правами доступа
* есть `shadow`
* Есть два пользователя: root/kek, 
* работает sticky bit

Mutex
-----
План: мьютекс однозначно идентифицируется хендлом.
есть вот такие функции:
```c
int mutex_anon(void); // возвращает номер мьютекса или -1
int mutex_open(const char *path, int flags, ...); // открывает мьютекс. Третий опциональный аргумент - режим файла в случае его создания
int mutex_lock(int mutex);
int mutex_unlock(int mutex);
int mutex_try_lock(int mutex);
int mutex_close(int mutex);

// Параметры для аргумента flags функции mutex_open
#define MTX_OPEN /* undefined */   // открыть файл если он есть
#define MTX_CREATE /* undefined */ // создать файл если его нет
```
### Что сделано
* всё. Ограничения: всего открытых мьютексов не более 100, не более 16 на каждый процесс

Потоки
------
План: заменить fork() на следующий системный вызов
```c
int clone(int flags, void *childstack);
```
Он создаёт новый поток, который разделяет с текущим некоторые данные в соответствии с флагами flags. Стек порождённого процесса совпадает со стеком нашего если `childstack` нулевой, иначе его стек устанавливается в `childstack`. Набор флагов предполагается вот таким:
```c
#define CLONE_VM      /*undefined*/ // не разделять оперативную память
#define CLONE_FILES   /*undefined*/ // не разделять файловые дескрипторы
#define CLONE_MUTEXES /*undefined*/ // не разделять таблицу мьютексов
```

### Что сделано
Всё вышенаписанное + для облегчения жизни пользователей `clone` в режиме пользователя сделаны две функции:
```c
int fork(); 
int clone(void (*fn)(void *), void *child_stack, int flags, void *arg);
```
Работают они аналогично соответствующим функциям Linux (за тем но что флаги указывают не что нужно разделять, а что разделять не нужно)

Мелкие доработки
----------------
* добавлена возможность делать возврат из функции `main`
* добавлен системный вызов `sched_yield`